
% \usepackage{cancel}
\begin{enumerate}
  \item
        \begin{enumerate}
          \item Calculons $\tau(0 \, ; \, 3)$~:

                On a besoin de $f(3)$ et $f(0)$.
                \begin{align*}
                  f(3) & = 3^2 +3\times 3 - 2 & f(0) & = 0^2 + 3\times 0 - 2 \\
                       & = 16                 &      & = -2                  \\
                \end{align*}
                On en déduit que~:
                \begin{align*}
                  \tau(0 \, ; \, 3) & = \frac{f(3)-f(0)}{3-0} \\
                                    & = \frac{16 - (-2)}{3}   \\
                                    & = \frac{18}{3}          \\
                                    & = 6
                \end{align*}

          \item De même, calculons $\tau(-4 \, ; \, -1)$~:

                On a besoin de $f(-4)$ et $f(0)$.
                \begin{align*}
                  f(-4) & = (-4)^2 +3\times (-4) - 2 & f(-1) & = (-1)^2 + 3\times (-1) - 2 \\
                        & = 2                        &       & = -4                        \\
                \end{align*}
                On en déduit que~:
                \begin{align*}
                  \tau(-4 \, ; \, -1) & = \frac{f(-1)-f(-4)}{-1-(-4)} \\
                                      & = \frac{-4-2}{3}              \\
                                      & = \frac{-6}{3}                \\
                                      & = -2
                \end{align*}
        \end{enumerate}
  \item
        \begin{enumerate}
          \item $(D) : y = x+1$ a pour coefficient directeur $a=1$ et pour ordonnée à l'origine $b=1$, d'où le tracé.

                \textit{On pouvait aussi faire un tableau de valeurs.}

                \begin{center}
                  \begin{tikzpicture}
                    \begin{axis}[%
                        axis y line=center,axis x line=middle,% centrer les axes
                        x=0.6cm,y=0.6cm,% unités sur les axes
                        xmin=-6.4,xmax=3.2,ymin=-5.2,ymax=6.9,% bornes du repère
                        xtick distance=1, ytick distance=1,grid=both,% distance entre les tirets sur les axes
                        tick label style={font=\scriptsize,black!50}
                      ]
                      \addplot[mark=none,colorPrim,very thick,domain=-5:2,samples=150] {x^2 + 3*x - 2};
                      \addplot[mark=none,colorSec,very thick,domain=-6.4:3.2,samples=150] {x+1};
                      \node[colorPrim] at (-4,-2) {$\mathcal{C}_f$};
                      \node[colorSec,above left] at (-5,-4) {$(D)$};
                    \end{axis}
                  \end{tikzpicture}
                \end{center}

          \item La droite $(D)$ est la sécante à $\mathcal{C}_f$ aux points d'abscisses $x=-3$ et $x=1$.

                Le coefficient directeur de $(D)$ est donc le taux de variation de la fonction $f$ entre $-3$ et $1$ donc :\[{\tau(-3 \, ; \, 1) = 1}\]
        \end{enumerate}

  \item Soient $a, b \in \R$ tels que $a \neq b$.
        \begin{enumerate}
          \item On a ~:
                \begin{align*}
                  \tau & = \frac{f(b) - f(a)}{b-a}                   \\
                       & = \frac{b^2 + 3b - 2 - (a^2 + 3a - 2)}{b-a}
                \end{align*}

          \item On réduit l'expression du numérateur, puis on la factorise par $b-a$ :
                \begin{align*}
                  \tau & = \frac{b^2 + 3b - \cancel{2} - a^2 - 3a + \cancel{2}}{b-a} &  &                                       \\
                       & =\frac{b^2 - a^2 + 3(b-a)}{b-a}                             &  & \longleftarrow b^2 - a^2 = (b-a)(b+a) \\
                       & = \frac{(b-a)(b+a) + 3(b-a)}{b-a}                                                                      \\
                       & = \frac{\cancel{(b-a)}\big[(b+a) + 3\big]}{\cancel{b-a}}                                               \\
                       & = b+a + 3
                \end{align*}

          \item Pour $a, b \in \interfo{-1,5 +\infty}$ :

                $a\pgq-1,5$ \ et \ $b\pgq -1,5$ \quad donc : $a+b \pgq -3$ c'est-à-dire  $a+b+3 \pgq 0$.

                Ainsi $\tau \pgq 0$ pour $a, b \in \interfo{-1,5 +\infty}$.

                Le taux de variation de la fonction $f$ est positif pour $a, b \in \interfo{-1,5 +\infty}$,
                donc la fonction $f$ est croissante sur $\interfo{-1,5 +\infty}$.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}